\documentclass[utf8,german,beleg,lot,lof,lol]{zihpub}

\usepackage{caption}
\usepackage{datetime}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[acronyms,nonumberlist,nopostdot,toc,savewrites,xindy]{glossaries}
\usepackage[chapter,newfloat]{minted}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tikz}

\input{glossar}

\newenvironment{code}{\captionsetup{type=listing}}{}
\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=Quelltext}

\usetikzlibrary{arrows}

\BeforeBeginEnvironment{minted}{\begin{tcolorbox}}
\AfterEndEnvironment{minted}{\end{tcolorbox}}

\newcommand{\lstfont}[1]{\color{#1}\small\ttfamily}

\definecolor{keyword-green}{RGB}{0, 128, 0}

\author{Jan Stephan}
\title{Untersuchung der Parallelisierung des Feldkamp-Davis-Kress-Algorithmus mittels CUDA}
\matno{3755136}
\betreuer{\hspace{0.15mm}Dr.-Ing. André Bieberle \\
          \qquad \qquad Dr.-Ing. Guido Juckeland \\
          \qquad \qquad Matthias Werner}
\date{31. März 2017}
\copyrighterklaerung{Die nachfolgend aufgeführten Wortmarken sind Markenzeichen ihrer jeweiligen Inhaber, auch wenn sie
                     im Text dieser Arbeit nicht als solche gekennzeichnet sind. CUDA{\textregistered},
                     Quadro{\textregistered} und GeForce{\textregistered} sind eingetragene Markenzeichen der Firma
                     NVIDIA. DirectX{\textregistered} ist ein eingetragenes Markenzeichen der Firma Microsoft.
                     OpenGL{\texttrademark} und OpenCL{\texttrademark} sind nichteingetragene Markenzeichen der
                     Khronos Group. Xeon Phi{\texttrademark} ist ein nichteingetragenes Markenzeichen der Firma Intel.}
\acknowledgments{Für die Bereitstellung der Testdatensätze, die Validierung der Programmergebnisse sowie geduldige und
                 wertvolle Erläuterungen der mathematischen Zusammenhänge dieser Arbeit bedanke ich mich herzlich bei
                 Herrn Dr.-Ing. Stephan Boden von der AREVA-Stiftungsprofessur für bildgebende Messverfahren für die
                 Energie- und Verfahrenstechnik.}
\bibfiles{bibliography.bib}

% Germanisiere LaTeX
\deftranslation[to=German]{Acronyms}{Abkürzungsverzeichnis}
\deftranslation[to=German]{Glossary}{Glossar}
\renewcommand*{\listlistingname}{Quelltextverzeichnis}

\begin{document}

\printglossary
\printglossary[type=\acronymtype]
\printglossary[type=nomencl,style=nomenclstyle]

\include{einleitung}
\include{grundlagen_bp}
\include{parallelisierung}
\include{umsetzung}
\include{leistungsanalyse}
\include{fazit}

%\listoflistings

\include{anhang}

\end{document}
